%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

\chapter{模板简介}
\label{cha:intro}

\section{概述}
\label{sec:general intro}

本模板为华工博士论文~\LaTeX~模板~2.0
版本，新版本基于清华大学学位论文~\LaTeX+CJK
模板（薛瑞尼版本）和华中科技大学博士学位论文~\LaTeX+CJK 模板1.0
版本（姜峰）。模板作者试图尽量使此模板满足华工研院提出的格式要求~\cite{meng}，
但不承诺~100\%
满足，即：存在模板使用者需要在此模板基础上再作修正的可能。
若使用者对此模板进行修正并得到研院认可，
请寄一份修正后的版本至\href{hust_liuhuikan@yeah.net}{作者邮箱}，
并附简单~README 一份。

本模板亦可充当一份速查手册，文中包含了尽可能多的各种论文常见元素。
但值得注意的是，在正式的论文写作中，应保持格式上的简洁和风格上的
一致，避免出现种类繁多的元素。

\section{假设条件}
\label{sec:assumption}

模板作者假设使用者具备基本的~\LaTeX~知识，并有一定的使用能力。
对于一些常见构成元素的使用问题，如表格、图形等，
使用者可查阅~\inlinecite{TEXGURU99, OETIKER02} 等文档。 另外，
也可访问白云黄鹤~BBS Paper~ 版获得支持。

同时，假设华工研院对论文格式的要求与~2006 年一致。
若华工研院颁布新的格式，本模板需作相应调整方可满足要求。

\section{模板编译简介}
\label{sec:compile}

\subsection{tex $\rightarrow$ dvi $\rightarrow$ pdf}
\label{sec:dvipdf}

这种编译模式下执行的命令依次为：
\begin{verbatim}
latex main
bibtex main % 编译参考文献文件 *.bib
latex main
gbk2uni main % 对书签文件进行处理
latex main
dvipdfm main.dvi % 用 dvipdfm 生成 pdf 文件
dvipdfmx main.dvi % 用 dvipdfmx 生成 pdf 文件
\end{verbatim}
注意当文档中的引用信息（ref 和 cite）发生变化后，就至少需要运行~
3 次~latex 命令，从而正确显示交叉引用信息。

\subsection{tex $\rightarrow$ dvi $\rightarrow$ ps $\rightarrow$ pdf}
\label{sec:dvips}

这种编译模式下执行的命令依次为：
\begin{verbatim}
latex main
bibtex main % 编译参考文献文件 *.bib
latex main
gbk2uni main % 对书签文件进行处理
latex main
dvips main.dvi % 用 dvips 生成 ps 文件
ps2pdf main.ps % 用 ps2pdf 生成 pdf 文件
\end{verbatim}

\subsection{tex $\rightarrow$ pdf}
\label{sec:pdflatex}

这种编译模式下执行的命令依次为：
\begin{verbatim}
pdflatex main
bibtex main % 编译参考文献文件 *.bib
pdflatex main
gbk2uni main % 对书签文件进行处理
pdflatex main % 用 pdflatex 生成 pdf 文件
\end{verbatim}

\section{模板包含文件简介}
\label{sec:checklist}

\subsection{文件清单}

表~\ref{tab:template-files} 列举了本模板主要文件及其功
能。
\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{模板文件清单}
  \label{tab:template-files}
  \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth} % 如果想在表格中使用脚注，minipage是个不错的办法
    \begin{tabular*}{\linewidth}{m{3cm}m{10cm}}
      \toprule[1.5pt]
      {\hei 文件名}  & {\hei 描述} \\\midrule[1pt]
      HUSTthesis.cls & 模板类文件\\
      HUSTthesis.cpx & 模板中文配置文件\\
      HUSTbib.bst    & 参考文献~Bib\TeX{} 样式文件\\
      HUSTtils.sty   & 常用的包和命令写在这里，减轻主文件的负担\\
      c19song.fd, c19hei.fd & 优化的字体定义文件
                              \footnote{避免在粗体中使用~\texttt{\textbackslash CJKbold} 命令}\\
      \bottomrule[1.5pt]
    \end{tabular*}
  \end{minipage}
\end{table}

\subsection{目录结构}

\begin{tabular}{l l}
\texttt{figures} & 图像文件\\
\texttt{reference} & 参考文献\\
\texttt{body} & 剩下的文件，包括：封面、各章节、结论、致谢、附录、发表论文列表\\
\end{tabular}

\subsection{宏包清单}

本模板可能用到的所有宏包列举如下：
\begin{enumerate}
\item 字体宏包： arial, helvet, mathptmx, courier, bm
\item 数学环境宏包：amsmath, amssymb
\item 图形宏包：graphicx, subfig
\item 表格宏包：array, booktabs
\item 文本排版宏包：indentfirst, ntheorem, titletoc
\item 引用及辅助宏包：hypernat, natbib, hyperref
\item 中文支持宏包：CJK, CJKnumb, CJKpunct
\item 其它辅助宏包：ifthen, calc, ifpdf
\end{enumerate}
上面各宏包都包含在最新的~C\TeX{} 套装中，如果缺其中的某些宏包，
请下载最新的~C\TeX{} 套装。

\section{类文件选项}
\label{sec:options}

本模板相对与原先的~1.0 版本最大的区别是提供了一个类文件~
HUSTthesis.cls，所以使用的时候需要加载相应的类选项。典型的加载方式
如下：

\verb|\documentclass[dvipdfm,draftformat,mathCMR]{HUSTthesis}|

\noindent 下面逐一介绍所有选项以及相应的可选值。

\subsection{dvips, dvipdfm}

打开~dvips
支持，否则为~dvipdfm(x)，如果运行~pdflatex，则二者皆不用。如果用
~pdflatex 编译，则需要去掉此选项，关于两者的区别可参考
\inlinecite{dvips,dvipdfm}。

\subsection{arial}

使用真正的~arial 字体。此选项会装载~arial
字体宏包，如果此宏包不存在，就装载~Helvet。因为一般的~\TeX{}
发行都没有~arial
字体，所以默认采用~helvet，因为二者效果非常相似。如果你执着的
要用~arial 字体，请参看：
\url{http://www.mail-archive.com/ctan-ann@dante.de/msg00627.html}。

\subsection{mathtimes, mathCMR}

公式字体选项，mathtimes 选项让公式启用~Times Roman 字体，mathCMR
选项让公式启用~CM Roman
字体。目前学校尚未规定公式选用什么字体，推荐使用~CM Roman 字体，
因为~Times Roman 数学字体不支持黑体。 如果使用~Times Roman
字体，需加载~bm 宏包用于支持黑体（不推荐）。

\subsection{draftformat, finalformat}

提交草稿打开~draftformat 选项，提交最终版打开~finalformat 选项。
草稿正文页包括页眉（“华中科技大学硕士学位论文”），页眉修饰线（双线），
页脚（页码），页脚修饰线（单线）。
最终版正文页不包括页眉、页眉修饰线和页脚修饰线，仅包含页脚。

\section{更新记录}

\begin{center}
\begin{longtable}{cccp{9cm}}
\hlinewd{1.5pt}
日期 & 版本 & 更新人 & 说明\\
\midrule[0.5pt]
2005/06/22 & 1.00 & Feng Jiang & 首次发布于白云黄鹤~BBS \TeX~版。\\
2006/06/14 & 2.00 & 刘慧侃 & 发布于白云黄鹤~BBS Paper 版。\\
... & ... & ... & ...\\
\hlinewd{1.5pt}
\end{longtable}
\end{center}
